\section{Kontrollstrukturen}
\begin{frame}{Kontrollstrukturen}
  Es gibt verschiedene Wege den Kontrollfluss zu verändern:\\
  \pause
  Bedingte Ausführung:
  \begin{itemize}
    \item \java{if-else} Anweisung
    \item \java{switch} Anweisung
  \end{itemize}
  \pause
  Schleifen:  
  \begin{itemize}
    \item \java{for}-Schleife
    \item \java{while}-Schleife
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Verzweigung mit if}
\begin{frame}[fragile]{Bedingte Verzeigung mit \java{if}}
  \java{if (<Bedingung>)}
  \begin{itemize}
%    \item Bedingung ist Ausdruck, der Wahrheitswert zurückgibt
    \item Nachfolgender Anweisungsblock wird genau dann ausgeführt, wenn Bedingung wahr ist.
  \end{itemize}
  \pause
  \java{else}
  \begin{itemize}
    \item Kann auf ein \java{if} folgen, darf nicht allein stehen.
    \item Block wird ausgeführt, wenn Bedingung falsch ist.
  \end{itemize}
  \pause
  \vspace{2mm}
  \begin{javacode}
    boolean bedingung = true;
    if (bedingung) {
      System.out.println("Bedingung war wohl wahr");
    } else {
      System.out.println("Bedingung war offenbar nicht erfüllt");
    }
  \end{javacode}
\end{frame}

\subsection{Auswahl mit switch}
\begin{frame}[fragile]{Auswahl mit \java{switch-case}}
  \begin{itemize}
    \item Auswahl nach Konstanten %primitiven Datentypes oder \java{enum} oder \java{String}
    \item Einstieg bei entsprechendem \java{case}
    \item Springt zu \java{default}, wenn kein passender \java{case}
    \item \java{break;} beendet Auswahl, sonst wird nächster \java{case} Block einfach mit abgearbeitet (\textit{fall-through}).
  \end{itemize}
  \pause
  \vspace{1mm}
%    enum Color = {RED, GREEN, BLUE, YELLOW, CYAN, MAGENTA};
%    Color c = setSomeValue();
  \begin{javacode}
    switch(c) {
      case RED: 
        System.out.println("Rosen"); 
        break;
      case CYAN: 
        System.out.println("Himmelblau"); 
        break;
      default: 
        System.out.println("Langweilige andere Farbe"); 
        break;
    }
  \end{javacode}
\end{frame}

\subsection{while-Schleifen}
\begin{frame}[fragile]{\java{while}-Schleifen}
  Syntax: \java{while(<Bedingung>) {<Anweisungsblock>}}
  \begin{itemize}
    \item Wiederholt \textit{Anweisungsblock} solange \textit{Bedingung} wahr ist
    \item Abbruch durch \java{break;} möglich
    \item \java{continue;} überspringt restlichen Schleifendurchlauf
  \end{itemize}
\vspace{1mm}
  \begin{javacode*}{label=Beispiel (Eingabe über Standard Ein/Ausgabe)}
Scanner sc = new Scanner(System.in);
while (sc.hasNextLine()) {
  System.out.println(sc.nextLine());
}
  \end{javacode*}
\end{frame}

\subsection{do-while-Schleifen}
\begin{frame}[fragile]{\java{do-while}-Schleifen}
  Syntax: \java{do {<Block>} while(<Bedingung>);}
  \begin{itemize}
    \item Ähnlich der \java{while}-Schleife
    \item \textit{Block} wird immer mindestens einmal ausgeführt, erst dann wird \textit{Bedingung} geprüft
    \item auch hier \java{break, continue} möglich
  \end{itemize}
\vspace{1mm}
  \begin{javacode}
    int i = 1;
    do {
      i = ++i;
    } while(i <= 1);
    System.out.println(i);
  \end{javacode}
\end{frame}

\subsection{for-Schleifen}
\begin{frame}[fragile]{\java{for}-Schleifen}
  Syntax: \java{for (<Init>; <Bedingung>; <Schritt>) {<Block>}}
  \begin{itemize}
%    \item Verwendung als Zählschleifen
    \item Äquivalent zu \java{while}-Schleife:
    \begin{javacode}
<Init>;
while(<Bedingung>) { <Block>; <Schritt>;}
    \end{javacode}
    \pause
    \item Drei Schritte:
    \begin{itemize}
      \item \textit{Init}ialisierung: wird einmalig vor der Schleife ausgeführt
      \item \textit{Bedingung}: wird vor jedem Durchlauf geprüft
      \item \textit{Schritt}: wird nach jedem Durchlauf einmal ausgeführt
    \end{itemize}
    \item \java{break} und \java{continue} funktionieren auch bei \java{for}-Schleifen
  \end{itemize}
  \pause
  \vspace{1em}
  \begin{javacode*}{label=Beispiel}
for (int i = 0; i < 10; ++i) {
  System.out.println(i);
}
  \end{javacode*}
\end{frame}